\subsection{参考文献}

[1] R.C. Kirby, A calculus for framed links in $S^3$, Invent. Math., \textbf{45} (1978), 35-56.

[2] F.Laudenbach and V.Poenaru, A note on 4-dimensional handlebodies, Bull. Soc. Math. France, \textbf{100} (1972), 337-347.

[3] W.B.R.Lickorisch, A representation of orientable combinatorial 3-manifolds, Ann. of Math \textbf{76}(1962),
531-540.

[4] J.Milnor, Lectures on the h-cobordism theorem, Princeton Univ. Press,1965.

[5] J.Milnor, On manifolds homeomorphic to the 7-sphere, Ann. of Math. \textbf{64}(1956) , 399-405.

[6] S.Smale, Diffeomorphisms of the 2-sphere, Proc.Amer. Math.Soc.,\textbf{10} (1959),621-626.

[7] J.M.Montesinos, Heegaard diagrams for closed 4-manifolds. Geometric Topology (ed.by J.Cantrell),
Acad. Press, 1979.

[8] 田村一郎，微分位相幾何学，岩波書店，1992．

[9]佐藤肇，位相幾何，岩波講座「現代数学の基礎」，1996．

[10] 松本幸夫，トポロジー入門，岩波書店，1985．

[11] 松本幸夫，多様体の基礎，東京大学出版会，1988．

[12] 松島与三，多様体入門，裳華房，1965．

[13] J.Milnor,Topology from the differentiable viewpoint, U.P.of Virginia,1965.

[14] 佐武一郎，線型代数学，裳華房，1958．
[15] 田村一郎，トポロジー，岩波全書，1972．


\subsubsection{参考書}

1. J.Milnor, Morse theory. Ann. Math. Studies, 51(1963), Princeton U.P.

有限次元のMorse 理論から初めて，Lie 群の道の空間上のエネルギー版関数のMorse理論に
及ぶ．そして最終的に，Lie群の安定ホモトピー群に関する Bott周期性という美しい定理
が証明される．叙述は簡潔でわかりやすい．Morse理論の古典的名著である．

　

2. J.Milnor, Lectures on the h-cobordism theorem, Princeton U.P., 1965.

高次元多様体の微分位相幾何で重要な$h-$コボルでリズム定理の解説である．多様体のハンドル
分解の理論を丁寧に解説している．この本も非常に読みやすくわかりやすい．本書のハンドル帯野
扱いは多くをこの本によっている．

　

3． R.C.Kirby, The topology of 4-manifolds, Lect Notes in Math, 1374(1989), Springer-Verlag.

枠つき絡み目と低次元多様体論の交錯を軸にして，4次元多様体論を展開している．
叙述はかなり直感的なところもあるので，図の多い割には，初めての人にはとっつきにくい印象を
与えるかもしれない．

　


4．服部晶夫，いろいろな幾何Ⅱ，岩波講座「応用数学」，岩波書店，1993．

Morse理論を含む多様体のトポロジーのいろいろな側面いついて，簡潔に解説
してくれている（「多様体のトポロジー」として単行本化されている．）

　


5．横田一郎，群と位相，裳華房，1971．

Lie 群や等質空間を中心に据えた多様体のトポロジーへの入門書である．

　


7．田村一郎，微分位相幾何学，岩波書店，1992．

多様体のトポロジーの本格的な教科書，研究に必要な知識はたいていこれで間に合う．

　


8．森元勘治．3次元多様体入門，培風館，1996．

3次元多様体論への現代的な入門書である．非常に要領よく纏められている印象を受ける．

　


9．D. Rolfsen, Knots and Links Math. Lecture Series, 7(1976), Publish and Perish, Inc.

結び目理論への入門書．絵が豊富．

　


10．河内明夫，結び目理論，シュプリンガー・フェアラーク東京，1990.

結び目理論の現状が概観できる．

　


11．深谷賢治，ゲージ理論とトポロジー，シュプリンガー・フェアラーク東京，1995．

無限次元のMorse 理論に多く関係する本であるが，序論に Morse理論の見事な解説がある．